% ==============================================================================
% TCC - Rômulo de Angelis Vitoi
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================

\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

Semanalmente, o Incaper (Instituto Capixaba de Pesquisa, Assistência Técnica e Extensão Rural) realiza pesquisas de preços de produtos e estes dados são utilizados para a geração de relatórios. Além de servir como fonte de consulta para os produtores rurais e comerciantes, tais pesquisas são instrumentos balizadores de mercado, cujos preços levantados são utilizados como referência por diversos programas governamentais no estado, como o Programa de Aquisição da Agricultura Familiar (PAA) e o Programa de Garantia de Preço Mínimo (PGPM). O levantamento também é utilizado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE) e Instituto Jones dos Santos Neves (IJSN) para cálculo do PIB (produto interno bruto) trimestral e anual do estado, bem como para o cálculo do PIB anual dos municípios.

Atualmente estes dados são inseridos em planilhas e a partir delas os relatórios são gerados. O problema desta abordagem é a manutenção e dificuldade de manipulação dessas planilhas que acabam inviabilizando a produção de relatórios mais complexos e de uma fácil visualização de dados históricos.

O SisPreço surge como uma solução para oferecer uma forma mais simples para a inserção de dados e um armazenamento unificado dos mesmos que facilita seu processamento para a geração de relatórios automatizados. Além da centralização dos dados, a criação de um sistema permite agregar várias funcionalidades, como a definição de produtos a terem seus preços levantados em um determinado município, validação das informações fornecidas pelos usuários, acompanhamento do progresso do processo de levantamentos de preços, entre outras. 

O sistema, desenvolvido em conjunto com Incaper, é composto por 4 partes: a primeira uma API que acessa os dados em um banco de dados já existente no Incaper que possui dados sobre produtos, produtores e municípios; a segunda uma aplicação para dispositivos móveis Android, onde os agentes do Incaper poderão realizar a inserção de dados; a terceira uma aplicação \textit{Web} com as mesmas funcionalidades da aplicação móvel para Android, mas contendo funcionalidades adicionais de gerenciamento; a quarta uma outra API pertencente ao SisPreço, que é a interface de comunicação das aplicações com o banco de dados do sistema.




\section{Objetivos}
\label{sec-intro-objetivos}

O objetivo geral deste trabalho é desenvolver um sistema que será utilizado pelo Incaper a fim de auxiliá-los em uma tarefa rotineira de levantamento de preços de produtos. Para isso, serão utilizados conceitos aprendidos ao longo do curso de Engenharia de Computação, em particular as disciplinas de Programação, Linguagens de Programação, Banco de Dados, Engenharia de Software e Estruturas de Dados.

São objetivos específicos deste projeto:

\begin{itemize}
    \item Produzir o documento de especificação e análise de requisitos do software;
    
    \item Produzir o documento de projeto de software, utilizando o método FrameWeb~\cite{frameweb}, contribuindo, assim, com a avaliação deste método por meio de sua aplicação em um sistema real;

    \item Desenvolver o sistema de acordo com a estrutura definida no processo de Engenharia de Software, utilizando \textit{frameworks} já existentes para auxiliar no desenvolvimento do sistema.
\end{itemize}





\section{Metodologia}
\label{sec-intro-metodologia}

A metodologia utilizada no desenvolvimento deste trabalho foi composta pelas seguintes atividades:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Revisão Bibliográfica:} estudo de boas práticas de Engenharia de Software e de Requisitos, Padrões de Projeto de Sistemas, Programação Orientada a Objetos, uso e projeto de Banco de Dados Relacional, Desenvolvimento \textit{Web}, Desenvolvimento para Dispositivos Móveis, entre outros;

	\item \textit{Elaboração da Documentação do Sistema:} definição dos documentos do sistema. Em primeiro lugar, foi elaborado o Documento de Especificação de Requisitos, apresentando uma descrição geral do minimundo do sistema, definição dos requisitos funcionais e não funcionais, além das regras de negócio. Também estão neste documento os casos de uso, modelo estrutural e glossário do projeto. Por fim, foi elaborado o Documento do Projeto, contendo a arquitetura do software e projeto detalhado de cada um dos seus componentes, seguindo a abordagem FrameWeb;

    \item \textit{Estudo das Tecnologias:} estudo das tecnologias utilizadas para o desenvolvimento do sistema, tais como as linguagens de programação PHP, Javascript e Kotlin, os \textit{frameworks} Laravel, Angular e Android, o sistema de gerenciamento de banco de dados MySQL, dentre outras;

    \item \textit{Desenvolvimento da Aplicação:} implementação das funcionalidades do sistema;
    
    \item \textit{Redação da Monografia:} escrita desta monografia, feita em \textit{LaTeX}\footnote{\url{http://www.latex-project.org/}.} e o template \textit{abnTeX}\footnote{\url{http://www.abntex.net.br}.} que atende os requisitos das normas da ABNT (Associação Brasileira de Normas Técnicas) para elaboração de documentos técnicos e científicos brasileiros.
\end{enumerate}





\section{Organização do Texto}
\label{sec-intro-organizacao}

Esta monografia é estruturada em cinco partes e contém, além da presente introdução, os seguintes capítulos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capítulo \ref{sec-referencial} --} Referencial Teórico: apresenta uma revisão da literatura a respeito dos temas relevantes para o contexto deste trabalho, sendo estes: Engenharia de Software, Desenvolvimento \textit{Web} e Desenvolvimento para Dispositivos Móveis;

    \item \textbf{Capítulo \ref{sec-requisitos} --} Especificação de Requisitos: apresenta a especificação de requisitos do sistema, descrição do minimundo, diagramas de classes e seus casos de uso;

    \item \textbf{Capítulo \ref{sec-projeto} --} Projeto e Implementação: apresenta a arquitetura utilizada e as principais partes da implementação do sistema, ilustradas por capturas de telas;

    \item \textbf{Capítulo \ref{sec-consideracoes} --} Considerações Finais: apresenta a conclusão do trabalho, dificuldades encontradas, limitações e propostas de trabalhos futuros;

    \item \textbf{Apêndices --} Apresenta os documentos produzidos nos processos de Engenharia de Software (Documento de Requisitos e Documento de Projeto).
\end{itemize}
